\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm, mathrsfs }
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand{\ord}[2]{\mathcal{O}_{#1}(#2)}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}
\newcommand{\legendre}[2]{\(\frac{#1}{#2}\)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Getaltheorie Huiswerk 3}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[5.7.9] Zij $a \in \ZZ$ en $p, q$ twee oneven priemgetallen die $a$ niet delen. Bewijs,
\end{opghand}
\begin{enumerate}[a)]
\item Als $a \equiv 1 \pmod{4}$, dan: $p \equiv q \pmod{|a|} \implies \legendre{a}{p} = \legendre{a}{q}$.
\begin{oplossing}
Als $a > 0$ dan
\[
\legendre{a}{p} = \legendre{|a|}{p} = \legendre{p}{|a|} = \legendre{q}{|a|} = \legendre{|a|}{q} = \legendre{a}{q},
\]
waar we in de eerste en vijfde gelijkheid de gebruiken dat $a > 0$, in de tweede en vierde de kwadratische reciprociteit voor Jacobisymbolen gebruiken (met $|a| \equiv 1 \pmod{4}$, in het bijzonder is $a$ oneven), en in de middelste gelijkheid dat $p \equiv q \pmod{|a|}$.

Als $a < 0$ dan zal $|a| \equiv 3 \pmod{4}$, dus 
\begin{align*}
\legendre{a}{p} &= \legendre{-1}{p}\legendre{|a|}{p} = (-1)^{\frac{p- 1}{2}}(-1)^{\frac{p- 1}{2}}\legendre{p}{|a|} = \legendre{p}{|a|},
\end{align*}
waar we eerst de multipliciteit van Jacobisymbolen gebruiken, dan de eerste supplementaire wet en kwadratische reciprociteit en ten slotte gebruiken dat $p - 1$ even is. Op dezelfde wijze volgt $\legendre{a}{q} = \legendre{q}{|a|}$, dus $\legendre{a}{q} = \legendre{a}{p}$ want $p \equiv q \pmod{|a|}$.
\end{oplossing}
\item Als $a \equiv -1 \pmod{4}$, dan: $p \equiv q \pmod{4|a|} \implies \legendre{a}{p} = \legendre{a}{q}$.
\begin{oplossing}
Schrijf $u = \frac{a}{|a|}$, dan volgt uit eerst de multipliciteit en dan kwadratische reciprociteit ($a$ is weer oneven) samen met de eerste supplementaire wet (met het feit dat $u = \pm 1$)
\[
\legendre{a}{p} = \legendre{u}{p}\legendre{|a|}{p} = u^{\frac{p - 1}{2}}(-1)^{\frac{p - 1}{2}\frac{|a| - 1}{2}}\legendre{p}{|a|}.
\]
Maar omdat $p \equiv q \pmod{4|a|}$ zal $p \equiv q \pmod{4}$ en $p \equiv q \pmod{|a|}$. Dus $(-1)^\frac{p - 1}{2} = (-1)^\frac{q - 1}{2}$, en daarom
\[
u^{\frac{p - 1}{2}}(-1)^{\frac{p - 1}{2}\frac{|a| - 1}{2}}\legendre{p}{|a|} = u^{\frac{q - 1}{2}}(-1)^{\frac{q - 1}{2}\frac{|a| - 1}{2}}\legendre{q}{|a|}.
\]
Tenslotte is deze laatste uitdrukking is natuurlijk op analoge wijze gelijk aan $\legendre{a}{q}$, dus als we alles combineren volgt $\legendre{a}{p} = \legendre{a}{q}$.
\end{oplossing}
\end{enumerate}
\begin{opghand}[4.2] Laat $p$ en $q = 2p + 1$ oneven priemgetallen. Laat zien dat $(-1)^{\frac{p - 1}{2}}2$ een primitieve wortel modulo $q$ is. 
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Aangezien $q = 2p + 1$ is $q$ oneven, dus zal $q \nmid 2$ en dus zal daarom $\overline{(-1)^{\frac{p - 1}{2}}2} \in (\ZZ/q\ZZ)^*$. Dus het volstaat om te laten zien dat $(-1)^{\frac{p - 1}{2}}2$ orde $2p$ heeft modulo $q$. Aangezien de orde een deler is van $\varphi(q) = q - 1 = 2p$, zal de orde $1, 2, p$ of $2p$ zijn. 

Omdat $p \geq 3$ zal $q \geq 7$ dus de orde is in ieder geval niet $1$, want anders zou $q$ een deler zijn van $\pm2 - 1$, dus $q \mid 1$ of $q \mid 3$ maar $q \geq 7$. 

Op dezelfde wijze is de orde niet $2$, want $((-1)^{\frac{p - 1}{2}}2)^2 = (-1)^{p - 1}4$, dus als de orde $2$ zou zijn dan $q \mid \pm4 - 1$ dus $q \mid 5$ of $q \mid 3$, maar $q \geq 7$.

Resteert te laten zien dat de orde niet $p$ is. We berekenen
\begin{align}
\((-1)^{\frac{p - 1}{2}}2\)^p \equiv ((-1)^p)^\frac{p - 1}{2}2^p \equiv (-1)^\frac{p - 1}{2}2^\frac{q - 1}{2} \equiv \legendre{-1}{p} \legendre{2}{q}\pmod{q},
\end{align}
waar we in de tweede equivalentie gebruiken dat $p$ oneven is en $p = \frac{q - 1}{2}$. De laatste equivalentie volgt uit Eulers formule (op $2^\frac{q - 1}{2}$) en de eerste aanvullende wet (voor $(-1)^\frac{p - 1}{2}$). 

Merk nu op dat als $p \equiv 1 \pmod{4}$, dan zal $q \equiv 3 \pmod{8}$ (want als er $k \in \ZZ$ is zodat $p = 4k + 1$ dan $q = 2(4k + 1) = 8k + 3 \equiv 3 \pmod{8}$). Dus uit de aanvullende wetten voor het Legendresymbool volgt dat $\legendre{-1}{p} = 1$ en $\legendre{2}{q} = -1$, dus de uitdrukking in (1) is equivalent aan $-1$ modulo $q$. En als $p \equiv 3 \pmod{4}$ dan zal (op analoge wijze als hierboven) $q \equiv 7 \pmod{8}$, dus $\legendre{-1}{p} = -1$ en $\legendre{2}{q} = 1$, dus zal de uitdrukking ook equivalent zijn aan $-1$  (modulo $q$). Dus de uitdrukking in (1) is altijd equivalent aan $-1$ (modulo $q$), en de orde van $(-1)^{\frac{p - 1}{2}}2$ is dus ook niet $p$ (want dan zou de uitdrukking equivalent zijn met $1$ maar $q > 2$ dus $-1 \not \equiv 1 \pmod{q}$). Dus dan moet de orde van $(-1)^{\frac{p - 1}{2}}2$ wel $2p$ zijn en het dus een voortbrenger zijn.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[4.8] Het doel van deze opgave is het volgende te bewijzen: \emph{Laat $a \in \ZZ$ en stel dat $x^2 \equiv a \pmod{p}$ opgelost kan worden (in $x \in \ZZ$) voor alle behalve eindig veel priemgetallen $p$. Dan is $a$ een kwadraat in $\ZZ$}. Het is gemakkelijk om de contrapositief aan te nemen, dus neem aan dat $a \in \ZZ$ geen kwadraat is.
\end{opghand}
\begin{enumerate}[a)]
\item Beargumenteer dat we mogen aannemen dat $a$ kwadraatvrij is.
\begin{oplossing}
We moeten bewijzen dat $x^2 \equiv a \pmod{p}$ geen oplossing heeft voor oneindig veel priemgetallen $p$. Als we het kunnen voor alle kwadraatvrije getallen, schrijf dan $a = n^2m$ met $m$ kwadraatvrij. Dan zijn er oneindig veel priemgetallen $p$ zodat $x^2 \equiv m \pmod{p}$ geen oplossing heeft, want $m$ is kwadraatvrij. Aangezien er maar eindig veel priemgetallen $p$ zijn die $a$ delen, zijn er dus ook oneindig veel priemgetallen $p$ zodat $x^2 \equiv m \pmod{p}$ geen oplossing heeft en $p \nmid a$ (dus ook $p \nmid n, m$). Maar dan volgt uit de multipliciteit van het Jacobisymbool, het feit dat $p \nmid n$ en dat $m$ geen kwadraat modulo $p$ is dat 
\[
\legendre{a}{p} = \legendre{n}{p}^2 \legendre{m}{p} = (\pm 1)^2\legendre{m}{p} = \legendre{m}{p} = -1,
\]
dus $a$ is ook geen kwadraat modulo al deze priemgetallen, en we hebben er dus oneindig veel gevonden.
\end{oplossing}
\item We onderscheiden twee gevallen, namelijk $a = 2$ en $a \neq 2$. Behandel het eerste geval door te laten zien dat er oneindig veel oneven priemgetallen $l$ zijn met $\legendre{2}{l} = -1$. 
\begin{oplossing}
Merk op dat vanuit de tweede supplementaire wet volgt dat voor een oneven priemgetal $l$ geldt dat $\legendre{2}{l} = -1$ dan en slechts dan $l \equiv 3, 5 \pmod{8}$. Dus het volstaat om te bewijzen dat er oneindig veel priemgetallen groter dan 3 zijn, die 3 of 5 modulo $8$ zijn. Stel het zijn er eindig veel, zeg $l_1, \dots, l_n$. Dan is $m = 8l_1l_2\cdots l_n + 3$ niet deelbaar door $3$ (want alle $l_i$ zijn priem en groter dan $3$), en ook niet door $l_1, \dots, l_n$ (want $l_i > 3$). Dus het is alleen maar deelbaar door priemgetallen $1$ of $-1$ modulo $8$, want elk priemgetal $3$ of $5$ modulo $8$ groter dan $3$ is een $l_i$ en verder is er alleen $3$. Maar het product van priemgetallen $\pm 1 \pmod{8}$ zal ook $1$ of $-1$ modulo $8$ zijn, terwijl $m$ gelijk is aan $3$ modulo $8$, wat een tegenspraak is. Dus er zijn oneindig veel priemgetallen $l$ die $3$ of $5$ modulo $8$ zijn, dus $\legendre{2}{l}$ is oneindig vaak $-1$, dus $x^2 \equiv 2 \pmod{l}$ heeft oneindig vaak geen oplossing.
\end{oplossing}
\item Neem nu aan $a \neq 2$. Schrijf $a = 2^eq_1q_2\cdots q_n$, waar $e \in \{0, 1\}$, $n \in \NN$ en de $q_i$ verschillende oneven priemgetallen zijn. Laat $l_1, \dots, l_k$ oneven priemgetallen die geen van de $q_i$ bevatten. Zij $s$ geen kwadraat modulo $q_n$. Bewijs dat er een $b \in \NN$ bestaat zodat
\begin{align*}
b &\equiv 1 \pmod{l_i} \text{ voor } i = 1, 2, \dots, k \\
b &\equiv 1 \pmod{8} \\
b &\equiv 1 \pmod{q_i} \text{ voor } i = 1, 2, \dots, n - 1,\\
b &\equiv s \pmod{q_n}.
\end{align*}
\begin{oplossing}
Aangezien alle moduli relatief priem zijn (alle $q_i, l_i$ zijn oneven, per aanname zijn alle $q_i$ verschillend en alle $l_i$ verschillend, en zullen de $l_i$ geen van de $q_i$ bevatten), is er volgens de Chinese Reststelling een oplossing $b' \in \ZZ$, en zal (ook volgens de Chinese Reststelling) $b' + k8l_1\cdots l_kq_1 \cdots q_n$ ook een oplossing zijn voor alle $k \in \ZZ$. Door $k > 0$ groot genoeg te kiezen vinden we een oplossing $b \in \NN$.
\end{oplossing}
\item Gebruik de eigenschappen van het Jacobisymbool om te laten zien dat $\legendre{a}{b} = -1$.
\begin{oplossing}
Merk op dat $b_i \equiv1  \pmod{q_i}$ en $b \equiv 1 \pmod 2$, dus $\ggd(b, q_i) = \ggd(b, 2) = 1$. Ook geldt $b \equiv 1 \pmod{4}, b \equiv 1 \pmod 8$. Dus uit de eigenschappen van het Jacobisymbool volgt
\begin{align*}
\legendre{a}{b} &= \legendre{2^e}{b}\legendre{q_1}{b}\cdots\legendre{q_n}{b} = \legendre{q_1}{b}\cdots\legendre{q_n}{b} \\
&= \legendre{b}{q_1}\cdots \legendre{b}{q_n} = 1\cdot1\cdots1 \cdot \legendre{s}{q_n} = -1,
\end{align*}
waar we eerst de multiplicativiteit toepassen, dan de tweede supplementaire wet ($b \equiv 1 \pmod{8}$), daarna de reciprociteitswet ($b \equiv 1 \pmod{4}$), dan dat $b \equiv 1 \pmod{q_i}$ als $i \neq n$ dus alle termen zijn $1$ behalve de laatste, en ten slotte dat $s$ geen kwadraat is modulo $q_n$. 
\end{oplossing}
\item Beargumenteer dat er een priemgetal $p \mid b$ is met Legendresymbool $\legendre{a}{p} = -1$ en $p \not \in \{2, l_1, \dots, l_k\}$. 
\begin{oplossing}
Schrijf $b = p_1^{e_1}\cdots p_m^{e_m}$ met de $p_i$ oneven en verschillende priemgetallen (dit kan want $b$ is oneven), en $e_i \in \NN$. Merk op dat uit de multipliciteit (van de onderkant!) van het Jacobisymbool volgt (alle $p_i$ zijn oneven)
\[
\legendre{a}{b} = \prod_{i = 1}^m\legendre{a}{p_i}^{e_i}.
\]
Omdat $\legendre{a}{b} = -1$ volgt dat er een $p_i$ is zodat $\legendre{a}{p_i} = -1$, want anders is de rechterkant van bovenstaande vergelijking $1$. Omdat per constructie $b \equiv 1 \pmod{l_i}$ volgt dat $\ggd(b, l_i) = 1$ voor alle $i \in \{1, \dots, k\}$. Dus $p_i \not \in \{l_1, \dots, l_k\}$, en we wisten al dat $p_i$ oneven was. Dus $p \not \in \{2, l_1, \dots, l_k\}$ en $p = p_i$ voldoet.

\end{oplossing}
\item Rond het bewijs van (de contrapositief van) de oorspronkelijke bewering af.
\begin{oplossing}
Als er maar eindig veel oneven priemgetallen zijn zodat $x^2 \equiv a \pmod{p}$ geen oplossing heeft, zeg $l_1, \dots, l_k$, dan kunnen we met behulp van (d) en (e) nog een nieuw priemgetal $p \not \in \{2, l_1, \dots, l_k\}$ vinden met $\legendre{a}{p} = -1$. Dus heeft $x^2 \equiv a \pmod{p}$ ook geen oplossing (en $p$ is ook oneven), wat een tegenspraak is met onze aanname dat de enige oneven priemgetallen waarvoor er geen oplossing was $l_1, \dots, l_k$ waren. Dus er zijn oneindig veel oneven priemgetallen zodat $x^2 \equiv a \pmod{p}$ geen oplossing heeft, dus in het bijzonder zijn er wel oneindig veel priemgetallen zodat $x^2 \equiv a \pmod{p}$ geen oplossing heeft.
\end{oplossing}
\end{enumerate}
\end{document}

